<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<dublin_core page="3"><dcvalue element="title" qualifier="none" language="fr">Matière première</dcvalue><dcvalue element="title" qualifier="alternative" language="fr"/><dcvalue qualifier="author" element="contributor">Muriel LE ROUX</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="description" language="fr">Avec la fin des empires coloniaux dans les années 1960, les chercheurs des pays européens ont dû développer des stratégies pour avoir accès aux ressources naturelles de ces pays. Les produits pharmaceutiques sont fabriqués principalement à partir de substances naturelles. Or les chimistes des substances naturelles doivent avoir accès aux matières premières très présentes dans les régions tropicales pour découvrir de nouveaux composés chimiques. Cet article original, basés sur un travail de terrain, des archives et des entretiens, examine comment les scientifiques français ont dû être pragmatiques et créer leurs propres processus de coopération, de collaboration et de financement pour continuer à explorer de nouveaux territoires et découvrir des molécules. Comment ont-ils ont concilié ces moyens de produire de nouvelles connaissances et la prise de conscience la fragilité croissante de la biodiversité ?</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="description" language="en">With the end of the colonial empires in the 1960s, European researchers had to develop strategies to gain access to natural resources from those countries. Pharmaceutical products are mainly manufactured from natural substances. However, natural substance chemists need access to raw materials that are widely available in tropical regions to discover new chemical compounds. This original article, based on fieldwork, archives and interviews, examines how French scientists have had to be pragmatic and create their own processes of cooperation, collaboration and funding to continue to explore new territories and discover molecules. How did they reconcile these means of producing new knowledge with the awareness of the growing fragility of biodiversity?</dcvalue><dcvalue element="contributor" qualifier="editor" language="fr">Comité pour l’histoire de l’Inserm</dcvalue><dcvalue element="publisher" qualifier="none" language="fr">Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm)</dcvalue><dcvalue element="date" qualifier="issue" language="fr">décembre 2022</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="type" language="fr">Article</dcvalue><dcvalue element="language" qualifier="iso" language="fr">fr</dcvalue><dcvalue element="relation" qualifier="ispartof" language="fr">Les Cahiers du Comité pour l’histoire de l’Inserm, n° 4 (2022) fr</dcvalue><dcvalue element="right" qualifier="none">Article en libre accès</dcvalue><dcvalue element="source" qualifier="none" language="fr">Inserm (dir.). Les Cahiers du Comité pour l’histoire de l’Inserm [ISSN papier : 2724-7651 ; ISSN numérique : 2534-6121], n°4, Inserm, 2022, p. xx-xx [pagination du pdf]fr</dcvalue><dcvalue element="identifier" qualifier="citation" language="fr"/><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">Recherche</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">substances naturelles</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">médicament</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">réseaux</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">biodiversité/Research</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">natural substances</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">drugs</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">networks</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">biodiversity</dcvalue></dublin_core>