<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<dublin_core page="2"><dcvalue element="title" qualifier="none" language="fr">Endocrine Disruptors: from theoretical and experimental biology to a public and environmental health policy/Perturbateurs endocriniens :de la biologie théorique et expérimentale à une politique de santé environnementale</dcvalue><dcvalue element="title" qualifier="alternative" language="fr"/><dcvalue qualifier="author" element="contributor">Ana M. SOTO</dcvalue><dcvalue qualifier="author" element="contributor"> Cheryl SCHAEBERLE </dcvalue><dcvalue qualifier="author" element="contributor">Carlos SONNENSCHEIN</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="description" language="fr">Il y a une trentaine d’années, les experts et scientifiques réunis à la conférence de Wingspread (1991) contribuèrent à l’émergence du concept de " perturbation endocrinienne ". Les travaux de notre équipe (Tufts University School of Medicine, Boston, MA, USA) sur la présence d’oestrogène dans des produits plastiques apportèrent des éléments décisifs. Un domaine scientifique interdisciplinaire a émergé des concepts fondamentaux proposés à cette occasion. Le domaine émergeant de la biologie écologique du développement contestait l'idée selon laquelle le développement était un programme. Cela a créé une situation de dissonance théorique.  Toutefois, la biologie écologique du développement a réussi à produire de nouveaux concepts et un ensemble de preuves documentant les effets délétères des perturbateurs endocriniens sur la santé. Au cours des années 2010, quelques mesures réglementaires ont été prises en Europe. Cette lenteur est une conséquence de l'inertie réglementaire, des lobbies qui entravent les efforts de réglementation, et des ambiguïtés théoriques qui pèsent sur les chercheurs et qui sont habilement exploitées par les lobbies. En 2012, la Société d'Endocrinologie a proposé que les principes de l'endocrinologie guident la recherche et la réglementation des perturbateurs endocriniens. Pour aller plus loin dans cette proposition raisonnable, nous proposons de creuser les bases théoriques de la biologie afin de dégager des principes théoriques solides et précis. En effet, selon Ludwig Boltzmann, « rien n'est plus pratique qu'une bonne théorie ». Cela s'applique non seulement à la conduite de la recherche, mais aussi au blocage efficace des effets pernicieux de ceux qui entravent la création d'une politique de santé protectrice en créant le doute et l'ignorance.</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="description" language="en">Over three decades ago, the term "endocrine disruption" was conceptualized at the Wingspread Conference (1991). The work of our team (Tufts University School of Medicine, Boston, MA, USA) on the presence of estrogen in plastic compounds provided crucial findings. A scientific interdisciplinary field emerged from the proposed foundational concepts. The idea that development was a « program » was being contested by the emergent field of ecological developmental biology at that time, thus creating a situation of theoretical dissonance. Despite this context, our research field produced new concepts and a body of evidence documenting the deleterious health effects of endocrine disruptors. A number of regulatory measures have been enacted in Europe over the last decade. The slowness of this action is a consequence of regulatory inertia, lobbies against regulation efforts, and theoretical ambiguities that plague researchers and are cleverly exploited by pressure groups. In 2012 the Endocrine Society proposed that principles of endocrinology should guide research and regulation. To further this reasonable proposal, we propose to dig deeper into the theoretical bases of biology to identify sound and precise theoretical principles. Indeed, according to Ludwig Boltzmann, “nothing is more practical than a good theory”. This applies not only to conducting research, but also to effectively blocking the pernicious effects of those who seek to hinder the creation of a protective health policy by creating doubt and ignorance.</dcvalue><dcvalue element="contributor" qualifier="editor" language="fr">Comité pour l’histoire de l’Inserm</dcvalue><dcvalue element="publisher" qualifier="none" language="fr">Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm)</dcvalue><dcvalue element="date" qualifier="issue" language="fr">décembre 2022</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="type" language="fr">Article</dcvalue><dcvalue element="language" qualifier="iso" language="fr">en</dcvalue><dcvalue element="relation" qualifier="ispartof" language="fr">Les Cahiers du Comité pour l’histoire de l’Inserm, n° 4 (2022) fr</dcvalue><dcvalue element="right" qualifier="none">Article en libre accès</dcvalue><dcvalue element="source" qualifier="none" language="fr">Inserm (dir.). Les Cahiers du Comité pour l’histoire de l’Inserm [ISSN papier : 2724-7651 ; ISSN numérique : 2534-6121], n°4, Inserm, 2022, p. xx-xx [pagination du pdf]fr</dcvalue><dcvalue element="identifier" qualifier="citation" language="fr"/><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">Xénoestrogènes</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">Bisphénol-A</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">origines fœtales des maladies de l'adulte</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">héritage transgénérationnel</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">théorie biologique</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">organicisme</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">biologie écologique du développement (eco-devo)</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">Xénoestrogènes</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">  Bisphénol-A</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">origines fœtales des maladies de l'adulte</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">héritage transgénérationnel</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">théorie biologique</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">organicisme</dcvalue><dcvalue qualifier="none" element="subject" language="fr">biologie écologique du développement (eco-devo)</dcvalue></dublin_core>